% Created 2023-01-21 Sa 20:55
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{12 Induktion}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.2 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize

\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org1088b2e}
\begin{frame}[label=]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie verstehen die \alert{Funktionsweise von Induktivitäten}}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Induktionsgesetz} anwenden
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Technische Bauformen} und deren \alert{Eigenschaften} unterscheiden
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org42610df}
\begin{frame}[label=]{Wie Überspannung vermeiden?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=90,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/800px-Burnt_ESC.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org12e4ced}Eine durch Überspannung zerstörte Schaltung  \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=68200337}{Bild}: SKsiddhartthan - own work, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\pause

Woher könnte die Überspannung kommen?
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Ursachen für Überspannung}
Welche kennen Sie?

\pause

elektrischer Überschlag:
\pause
ESD-Schutz

\pause

Blitzeinschlag:
\pause
Varistorschutz

\pause

Netzteil mit zu hoher Spannung ausgewählt:
\pause
Netzteil mit richtiger Spannung auswählen

\pause

Abschalten von induktiven Verbrauchern (auch Spulen):
\pause
das sehen wir uns heute genauer an

\pause

außerdem gibt's noch Magnetstürme, Schaltfunken an Schaltkontakten, Bürstenfeuer großer elektrischer Maschinen - darüber lernen Sie in weiterführenden Modulen
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item \alert{Induktion} verstehen
\pause
\item \alert{Selbstinduktion} und \alert{Gegeninduktion} beschreiben
\pause
\item \alert{Induktivität} (Spule) berechnen
\pause
\item \alert{Schaltvorgänge} an Induktivitäten verstehen
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Induktion}
\label{sec:orgf5d638e}
\begin{frame}[label=]{Induktionsspannung im veränderlichen Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/stabmagnetinspule.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf5f1ea3}Ein sich bewegender Stabmagnet erzeugt einen veränderlichen magnetischen Fluss und induziert so - abhängig von der Bewegungsrichtung - eine Spannung (nach \cite{nerreter_grundlagen_2011})  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\href{https://phet.colorado.edu/sims/html/faradays-law/latest/faradays-law\_de.html}{Animation: Permanentmagnet taucht in Spule (von PHET Colorado)}
\end{column}

\begin{column}{.2\columnwidth}
\pause
Stabmagnet taucht in Spule und induziert Spannung

\pause
\alert{Induktionsgesetz}: 
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   u = N \cdot \frac{d\Phi}{dt} \label{eq-induktionsgesetz}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgf5f1ea3} zeigt, dass an der Spule eine Spannung $u(t)$ messbar wird, wenn man den Stabmagnet hinein- oder hinausbewegt. Außerdem kann man folgendes beobachten: 
\begin{itemize}
\item Schiebt man den Magneten in die Spule hinein, so nimmt der magnetische Fluss zu: $\frac{d\Phi}{dt}>0$. Die gemessene Spannung ist $u(t)>0$.
\item Zieht man den Magneten aus der Spule heraus, so nimmt der magnetische Fluss ab: $\frac{d\Phi}{dt}<0$. Die gemessene Spannung ist $u(t)<0$. 

Das Phänomen heißt \alert{Induktion} (\emph{induction}). Man sagt, dass eine Spannung \alert{induziert} wird. 

Wenn man die Feldlinien betrachtet (lässt sich in der verlinkten Animation einschalten), stellt man fest, dass die Spannung $u(t)$ betragsmäßig dann höher wird, wenn mehr Feldlinien pro Zeiteinheit sich durch die Spule bewegen, d.h. wenn sich der magnetische Fluss besonders schnell ändert. 

Der Zusammenhang, der den Induktionsvorgang beschreibt, heißt \alert{Induktionsgesetz} und ist in Gleichung \ref{eq-induktionsgesetz} zusammengefasst. Sie gilt für eine rechtssinnig gewickelte Spule, an welcher die Bezugspfeile für die Spannung $u(t)$ und den Fluss $\Phi(t)$ die gleiche Richtung haben \cite{nerreter_grundlagen_2011}. Sind die beiden Größen gegensinnig gezählt, so ändert sich das Vorzeichen.
\item Bewegt man den Magneten außerhalb der Spule, so ist $u(t)=0$.
\item Bewegt man den Magneten schneller in die Spule hinein oder heraus, so steigt der Betrag der gemessenen Spannung $|u(t)|$.
\item Verwendet man eine Spule mit mehr Windungen, so steigt der Betrag der Spannung $|u(t)|$ ebenfalls.
\end{itemize}

\begin{frame}[label=]{Induktionsspannung als Quellenspannung}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b) node[] {$\frac{d\Phi_a}{dt}\downarrow$};
     \draw (b) to[cute inductor] ++(0,-2) coordinate (c) node[] {$\frac{d\Phi_i}{dt}\uparrow$};
     \draw (c) to[short,-o] ++(-1,0) coordinate (d);
     \draw (a) to[short,o-] ++(-2,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-] ++(-2,0) coordinate (f);
     \draw (e) to[resistor=$R_V$,i>=$i$] (f);
     \draw (a) to[open,v=$u$] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wird in einer Spule eine Spannung induziert, so wirkt sie wie eine Quelle}\label{fig-induktionquelle}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.6\columnwidth}
\pause
\alert{induktive Spannung}: wirkt als Quelle und treibt Strom $i(t)$ durch einen Verbraucher
\pause
Stabmagnet annähern \(\to\) $d\Phi_a/dt>0$
\pause
\(\to\) induktiv getriebener Strom $i(t)$ erzeugt im Inneren der Spule $d\Phi_i/dt<0$
\pause
\(\to\) entgegen äußerer Flussänderung $d\Phi_a\dt$
\pause


\alert{Lenzsche Regel}

\begin{tcolorbox}
    Ein induzierter Strom fließt stets so, dass sein Magnetfeld der induzierenden Flussänderung entgegenwirkt \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 
    \end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\emph{Häufig findet man in der Literatur das Induktionsgesetz ohne Berücksichtigung der Bezugspfeile als $u(t)=-N\frac{d\Phi}{dt}$ dargestellt. Dieses Minuszeichen soll auf die Gegenwirkung hinweisen. Wir werden hier jedoch mit den beschriebenen Bezugspfeilen rechnen und so das positive Vorzeichen beibehalten.}

Durchsetzen mehrere Flüsse eine Spule, z. B. durch Bewegung mehrere Stabmagneten, so muss man die Summe der Flüsse $\Phi_k$ bilden. Diese nennt sich \alert{Verkettungsfluss} $\Psi_m$ (griechischer Buchstabe Psi) und ist in Gleichung \ref{eq:org53c9e39} dargestellt.

\begin{equation}
\label{eq:org53c9e39}
\Psi_m = \sum_{k=1}^N \Phi_k
\end{equation}

In so einem Fall bestimmt man die induktive Spannung mit Gleichung \ref{eq:orgde9b7bc}.

\begin{equation}
\label{eq:orgde9b7bc}
u(t) = \frac{d\Psi_m}{dt}
\end{equation}

Als Ursache für die Flussänderung kommen verschiedene Möglichkeiten in Betracht: 
\begin{itemize}
\item bei ruhender Spule das Magnetfeld bewegen
\item bei ruhender Spule das Magnetfeld verändern
\item bei ruhendem Magnetfeld die Spule bewegen
\end{itemize}

Damit eine Spannung induziert wird, ist es entscheidend, dass sich das Magnetfeld, das die Spule durchsetzt, sich zeitlich ändert.

\begin{frame}[label=]{Wie verlaufen $\Phi(t)$ und $u_L(t)$ in der Spule?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.6]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) -- ++(4,0) node[label=above:N, midway];
       \draw (0,0) -- ++(0,1);
       \draw (4,0) -- ++(0,1);
       \draw[dashed] (0,1) -- ++(4,0);
       \draw (0,-2) -- ++(4,0) node[label=below:S, midway];
       \draw (0,-2) -- ++(0,-2);
       \draw (4,-2) -- ++(0,-2);
       \draw[dashed] (0,-4) -- ++(4,0);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (0.5,0) --++(0,-2) node[midway, label=left:$\vec{B}$];
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (1.5,0) --++(0,-2);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (2.5,0) --++(0,-2);
       \draw[->,color=THKoelnOrange!60!black] (3.5,0) --++(0,-2);
       \draw[<->] (0,-3.8) -- ++(4,0) node[midway,label=above:$b_M$];
       \draw (-3,-1) rectangle (-1,-.5) node[label=Spule];
       \draw[<->] (-3,-1.2) --++(2,0) node[midway,label=below:$b_S$];
       \draw[->] (-1,-.75) --++(1,0) node[label=$\vec{v}$];
       \draw[->] (-2.5,-5) --++(8,0) node[label=below:$x$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Wie verlaufen magnetischer Fluss $\Phi(t)$ und Spannung $u_L(t)$ an der Spule?}\label{fig-spulehineininmagnetfeld}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw[->] (0,0) coordinate (o0) --++(6,0) node[label=below:$t$];
       \draw[->] (0,-3) coordinate (u0) --++(6,0) node[label=below:$t$];
       \draw (1,-.2) node[label=below:$0$] --++(0,.4);
       \draw (1,-3.2) node[label=below:$0$] --++(0,.4);
       \draw (2,-.2) node[label=below:$\frac{b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw (2,-3.2) node[label=below:$\frac{b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw (3,-.2) node[label=below:$\frac{b_M-b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw (3,-3.2) node[label=below:$\frac{b_M-b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw (4,-.2) node[label=below:$\frac{b_M+b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw (4,-3.2) node[label=below:$\frac{b_M+b_S}{v}$] --++(0,.4);
       \draw[->] (0,-1.4) --++(0,2.9) node[label=left:$\Phi(t)$];
       \draw[->] (0,-4.4) --++(0,2.9) node[label=left:$u(t)$];
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black] (0,0) --++(1,0);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black] (1,0) --++(1,1);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black] (2,1) --++(1,0);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black] (3,1) --++(1,-1);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange!60!black] (4,0) --++(1,0);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (0,-3) --++(1,0);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (1,-3) --++(0,1);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (1,-2) --++(1,0);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (2,-2) --++(0,-1);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (2,-3) --++(1,0);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (3,-3) --++(0,-1);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (3,-4) --++(1,0);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (4,-4) --++(0,1);
       \draw[thick,color=OwlGreen] (4,-3) --++(1,0);
     \end{tikzpicture}
     \caption{Zeitverlauf von $\Phi$ und $u_L$ in der Spule}\label{fig-spulehineininmagnetfeldzeitverlauf}
   \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Abb. \ref{fig-spulehineininmagnetfeld} zeigt eine Anordnung, in der sich eine Spule in ein homogenes Magnetfeld hineinbewegt. Zum Zeitpunkt $t=0$ erreicht die rechte Seite der Spule die $x$-Koordinate $x=0$. Sie bewegt sich weiterhin mit der Geschwindigkeit $\vec{v}=v \cdot \vec{e_x}$ in das Feld hinein. Ab diesem Zeitpunkt beginnt der Fluss $\Phi(t)$, der die Spule durchsetzt, anzusteigen, bis er sein Maximum $\hat{\Phi}$ erreicht hat, wenn die Spule vollständig ins Magnetfeld eingetaucht ist bei $x=b$. Dies geschieht zum Zeitpunkt $t=\frac{b_S}{v}$ und Abb. \ref{fig-spulehineininmagnetfeldzeitverlauf} zeigt den Verlauf. 

Solange die Spule noch nicht in das Magnetfeld eintaucht, wird keine Spannung induziert, d.h. $u(t)=0$. Ab dem Zeitpunkt $t=0$ taucht sie in das Magnetfeld ein und da der Fluss linear ansteigt, wird eine konstante Spannung $u(t)=N\frac{d\Phi}{dt}=N\cdot\frac{\hat{\Phi}-0}{\frac{b_S}{v}-0}$ induziert, da sich der Fluss kontinuierlich vergrößert, bis die Spule komplett eingetaucht ist. 

Während sich die Spule vollständig innerhalb des Magnetfelds weiterbewegt, ändert sich der Fluss $\hat{\Phi}$ nicht und bleibt konstant. Die Veränderung des Flusses $\frac{d\Phi}{dt}=0$ in diesem Bereich. Daher wird keine Spannung induziert und $u(t)=0$.

Sobald sich die Spule wieder aus dem Magnetfeld herausbewegt, verringert sich der magnetische Fluss und es wird eine negative Spannung induziert. Wenn die Spule dann das Magnetfeld ganz verlassen hat, findet keine Induktion mehr statt. 

\begin{frame}[label=]{Selbstinduktion}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (a) to[cute inductor={$\Phi_i(t)$}] ++(2,0) coordinate (b);
     \draw (a) to[short,-o,i<=$i(t)$] ++(0,-1) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(0,-1) coordinate (d);
     \draw (c) to[open,v=$u(t)$] (d);
   \end{circuitikz}
   \caption{Selbstinduktion: der durch den veränderlichen (!) Strom induzierte Fluss induziert in der Spule \textbf{selbst} eine Spannung}\label{fig-selbstinduktion}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.6\columnwidth}
Warum muss der Strom sich verändern, damit Selbstinduktion geschieht?

\pause

Magnetischer Fluss in der Spule: 

\begin{equation}
\label{eq:orgdd463f3}
\Phi(t)=\Lambda \cdot \Theta (t) = \Lambda N i(t)
\end{equation}

\pause
induzierte Spannung: 

\begin{equation}
\label{eq:orgc20e59f}
u=N\cdot\frac{d\Phi}{dt}=N^2 \cdot \Lambda \frac{di}{dt}=L \cdot \frac{di}{dt}
\end{equation}

\pause
\alert{Definition Induktivität} (\emph{inductance})
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   L=N^2 \Lambda 
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Auch dann, wenn wie in Abb. \ref{fig-selbstinduktion} gezeigt, kein äußeres Magnetfeld anliegt, verursacht ein sich verändernder Strom (z. B. beim Einschalten oder Ausschalten oder bei Wechselstrom) ein sich veränderndes Magnetfeld in der Spule. Dieser veränderliche Fluss induziert in derselben Spule eine Spannung. Das Magnetfeld ist wegen der Lenzschen Regel stets so gerichtet, dass es den Anstieg des Stroms bremst. Dieses Phänomen heißt \alert{Selbstinduktion} (\emph{self induction}). 

Wird das Magnetfeld durch eine äußere Ursache verändert, spricht man von \alert{Fremdinduktion}. Fremdinduktion und Selbstinduktion können gleichzeitig auftreten, wie z. B. im Transformator (siehe dort). 

Setzt man für den magnetischen Fluss in der Spule das Ohmsche Gesetz des magnetischen Kreises ein, erhält man Gleichung \ref{eq:orgdd463f3}. Die induzierte Spannung ergibt sich zu Gleichung \ref{eq:orgc20e59f}. Hier ist die Induktivität einer Spule definiert. 

Die Einheit der Induktivität ist dieselbe wie beim magnetischen Leitwert $1\text{ Henry}=1\text{ H}=1 \text{ Vs/Am}$. 

\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage Selbstinduktion}
Bestimmen Sie die Induktivität einer luftgefüllten Kreisringspule mit Querschnitt $A=1,5\text{ cm}^2$, Durchmesser $D=10\text{ cm}$ und Windungszahl $N=750$. 

\pause

$\Lambda=\mu \cdot \frac{A}{l}$

$\Lambda=\mu_0 \cdot \frac{A}{\pi D}=6\text{ nH}$

$L=N^2 \Lambda=3,375\text{ mH}$
\end{frame}

\section{Induktivität: Spule}
\label{sec:orgbb9c8e3}
\begin{frame}[label=]{AL-Wert: magnetischer Leitwert einer Spule}
\alert{magnetischer Leitwert} $\Lambda=\mu \cdot A/l$ für eine lange dünne Spule

wegen der nichtlinearen Felder häufig nicht genau berechenbar, daher Angabe im Datenblatt als \alert{AL-Wert}

\begin{equation}
L=N^2 \cdot \Lambda = N^2 \cdot AL
\end{equation}

z. B. flache planare Spule mit innerem Durchmesser der Spirale  und äußerem Durchmesser $D_{außen}$: $AL=0,35 \cdot \frac{\text{\textmu H}}{\text{m}}\cdot D_{außen} \cdot 10^{\frac{D_{innen}}{D_{außen}}}$ für $D_{innen}/D_{außen}<0,9$
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Induktivität einer Anordnung aus zwei langen Drähten}
die beiden Drähte der Länge $l$, des Abstands $a$ und des Durchmessers $d$ werden gegensinnig mit demselben Strom durchflossen (wie in einem Kabel Hin- und Rückleiter)

$L=l\cdot\left[\frac{\mu_0}{\pi}\cdot\ln\left(\frac{a}{d}\right)+\frac{\mu_0}{4\pi}\right]$

typische Werte sind Induktivitäten von $0,1 ... 1\text{ \textmu H/m}$ für Kabel
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zeitverhalten in einer Spule}
ein zeitlich veränderlicher Strom $i(t)$ verursacht:

\pause
einen zeitlich veränderlichen Fluss $\Phi(t)$, dieser verursacht:

\pause
eine induzierte Spannung $u_L(t)\sim\frac{d\Phi}{dt}$

\pause
Proportionalitätskonstante: \alert{Induktivitität} (\emph{inductivity}) $L$

\pause
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   u_L(t)=L\cdot \frac{di_L(t)}{dt}\label{eq-zeitverhaltenspule}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[american inductor=$L$,i>=$i$,v>=$u$,o-o] ++(3,0);
   \end{circuitikz}
   \hfill
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[european inductor=$L$,i>=$i$,v>=$u$,o-o] ++(3,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltzeichen Induktivität (links: gültiges Symbol, rechts: alt)}\label{fig-induktivitaetsymbol}
   \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Zusammenhang mit dem magnetischen Leitwert einer Spule}
\pause
Durchflutung: $\Theta=NI=Hl$, 
\pause
Magnetischer Fluss: $\Phi=BA=\mu HA$

\pause
Magnetischer Leitwert: 

\pause
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \Lambda=\frac{\Phi}{\Theta}=\frac{HA\mu}{Hl}=\frac{\mu A}{l} \label{eq-magleitwert}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause
\(\to\) Magnetischer Widerstand: 
\begin{equation}
\label{eq:org89299a4}
R_m=\frac{1}{\mu}\frac{l}{A}
\end{equation}

\pause
Induktionsspannung: $u(t)=N\cdot\frac{d\Phi}{dt}=N \cdot\frac{d}{dt} \cdot(\Lambda \cdot \Theta)=N \cdot \Lambda\frac{d}{dt}(N \cdot i(t))=N^2 \Lambda \cdot i(t)$

\pause
zusammengefasst: 
\begin{equation}
\label{eq:orgcb5bedd}
L=N^2 \Lambda 
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Serienschaltung von Induktivitäten}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[american inductor=$L_1$] ++(2,0) to[american inductor=$L_2$] ++(2,0) to[short,label=$...$] ++(1,0) to[american inductor=$L_n$] ++(2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Reihenschaltung von Induktivitäten: wie mehrere Wicklungen aneinander}\label{fig-Lserie}
   \end{figure}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:orgb480a1a}
L_e = \sum_k L_k
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label=]{Parallelschaltung von Induktivitäten}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[short,o-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0);
     \draw (0,-2) to[short,o-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-*] ++(2,0) to[short,*-] ++(2,0);
     \draw (2,0) to[american inductor=$L_1$] ++(0,-2);
     \draw (4,0) to[american inductor=$L_2$] ++(0,-2);
     \draw[color=white] (6,0) to[short,label=$\color{black}{...}$] ++(0,-2);
     \draw (8,0) to[american inductor=$L_n$] ++(0,-2);
   \end{circuitikz}
   \caption{Parallelschaltung von Induktivitäten: wie mehrere Wicklungen aneinander}\label{fig-Lserie}
   \end{figure}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:orge83141b}
\frac{1}{L_e}=\sum_k \frac{1}{L_k}
\end{equation}
\end{frame}


\begin{frame}[label=]{Induktivität zuschalten}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) coordinate (a) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) coordinate (b);
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[closing switch,o-,label={\color{black}{$t=0$}}] ++(1.5,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-] ++(1.5,0) coordinate (f);
     % \draw (d) to[short,o-] ++(4,0) node[name=g];
      \draw (e) to[american inductor=$L$] (f);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es fließt ein Strom durch die Induktivität}\label{fig-induktivitaetein}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wmgXLn/figure8zeaRV.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf99a498}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Zuschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetein})}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Wird eine Induktivität zugeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} dargestellt, so ändert sich beim Schließen des Schalters der magnetische Fluss in der Spule von $\Phi(t=0-)=0$ auf $\Phi(t=0+)=\Phi_1$. Diese wird hervorgerufen durch die Stromänderung beim Einschalten der Quelle. Durch die große Flussänderung jedoch entsteht in der Spule wegen der Selbstinduktion ein starkes Gegenfeld, so dass netto der Strom durch die Spule $i_L(t=0-)=i_L(t=0+)=0$ beträgt. Dieses wird immer mehr abgebaut, bis der Strom durch die Spule dem Kurzschlussstrom durch die Quelle entspricht. Da ab diesem Zeitpunkt keine Stromänderung mehr erfolgt, ist dann die Spannung an der Spule $u_L(t)=0$. 

Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen \ref{eq:org62e0d47} und \ref{eq:org681957c}. 

\begin{equation}
\label{eq:org62e0d47}
i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}})
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org681957c}
u_L(t)=U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf $1/e=37\%$ des Anfangswertes abgefallen ist $\tau=\frac{L}{R}$. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Innenwiderstand der Quelle $R=R_i$. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. 

Diese Schaltung lässt sich über den Schalter auch wieder abschalten. Allerdings ist dann der Stromkreis nicht mehr geschlossen und daher kann auch die Spule sich nicht entladen. Das ist der Grund, warum in den 5 Sicherheitsregeln steht, dass nach dem Abschalten, dem Sichern gegen Widereinschalten und dem Feststellen der Spannungsfreiheit mit einem sicheren Messgerät noch ein weiterer Schritt notwendig ist: Man stellt nämlich über der Spule in diesem Zustand keinen Spannungsabfall fest und somit muss man die beiden Enden miteinander kurzschließen. Dies erfolgt üblicherweise über einen belastbaren Widerstand, denn beim Entladen (siehe nächster Abschnitt) tritt dann doch eine ggf. lebensgefährliche Überspannung auf. 

\begin{frame}[label=]{Induktivität abschalten}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) coordinate (a) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) coordinate (b);
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) coordinate (c);
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) coordinate (d);
     \draw (c) to[opening switch,o-,label={$\color{black}{t=0}$}] ++(1.5,0) coordinate (e);
     \draw (d) to[short,o-*] ++(1.5,0) coordinate (f);
     \draw (e) to[short,-*] ++(0,0) coordinate (g);
     \draw (f) to[resistor=$R$,*-*] (g);
     \draw (f) to[short,*-] ++(1.5,0) coordinate (h);
     \draw (g) to[short,*-] ++(1.5,0) coordinate (i);
     \draw (h) to[american inductor=$L$] (i);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es entlädt sich die Induktivität}\label{fig-induktivitaetaus}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-wmgXLn/figureSsKnFC.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgda12e31}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Wegschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetaus})}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Wird eine Induktivität weggeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetaus} dargestellt, so wird kein Strom mehr zugeführt. Die Induktivität entlädt sich über den parallel geschalteten Widerstand. Direkt nach dem Betätigen des Schalters bleibt der Strom zunächst bestehen, da die Selbstinduktion wiederum eine Stromänderung bremst. Durch die hohe Selbstinduktion wird ein hoher Spannungswert erzeugt, dieses Mal in negativer Richtung, da die Flussänderung andersherum verläuft. Solange noch Spannung anliegt an der Spule, wird über den Widerstand entladen, bis der Strom Null wird. 

Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen \ref{eq:org2eb6aa0} und \ref{eq:orgf947fc3}. 

\begin{equation}
\label{eq:org2eb6aa0}
i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgf947fc3}
u_L(t)=-U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf $1/e=37\%$ des Anfangswertes abgefallen ist $\tau=\frac{L}{R}$. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Parallelwiderstand $R$. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. Wichtig ist, zu beachten, welche Teile des Stromkreises noch geschlossen sind. Nur in diesen kann Strom fließen und nur die Widerstände in diesen Zweigen tragen zum Gesamtwiderstand bei.

\section{Energie im Magnetfeld}
\label{sec:org3648235}
\begin{frame}[label=]{Berechnung der Energie im Magnetfeld}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) coordinate (a) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) coordinate (c);
       \draw (a) to[closing switch,l_=$\color{black}{t=0}$] ++(2,0) coordinate (b);
       \draw (b) to[short] ++(1,0) coordinate (d);
       \draw (d) to[american inductor=$L$,i>=$i_L(t)$,v=$u_L(t)$] ++(0,-2) coordinate (e);
       \draw (e) to[short,-] ++(-2,0) coordinate (f);
%       \draw (f) to[short,*-] ++(0,1.7);
       \draw (f) to[short,-] (c);
     \end{circuitikz}
     \caption{Spule an Spannungsquelle}\label{fig-spulenspgsquelle}
   \end{figure}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,0) node[label=below:$0$] -- (3,0) node[label=below:$t$];
       \draw[->] (0,0) node[label=left:$0$] -- (0,3) node[label=left:$i_L(t)$];
       \draw[thick] (0,0) -- (2.5,2.5);
       \draw[dashed] (0,2) node[label=left:$i_{L,1}(t)$] -- ++(2,0);
       \draw[dashed] (0,2.5) node[label=left:$i_{L,e}(t)$] -- ++(2.5,0);
       \draw[dashed] (2.5,0) node[label=below:$t_e$] -- ++(0,2.5);
       \draw[very thick,color=OwlBlue] (2,0) node[label=below:$dt$] --++(0,2) node[label=right:$i_{L,1}dt$,color=OwlBlue];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Energiezufuhr in $dt$: $dW=i_{L,1} \cdot u dt$}\label{fig-ladekurvespule}
   \end{figure}

\begin{equation}
\label{eq:org530e769}
W=\int_0^t_e  i_{L}(t) \cdot u dt=\frac{1}{2}L I_{L,e}^2
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
Gleichung \ref{eq:org530e769} zeigt die Energie in einer Induktivität, deren Permeabilität nicht stromabhängig ist. Das bedeutet, dass diese Gleichung nicht gilt, wenn die Spule mit Eisen gefüllt ist. 

\section{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
\label{sec:org0e0c878}
\begin{frame}[label=]{Kontrollfrage: wie kann man die Induktivität ohne Überspannung abschalten?}
Schaltung skizzieren
\end{frame}
\begin{frame}[label=]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Induktionsgesetz: $u=N\cdot\frac{d\Phi}{dt}$
\pause
\item \small Induktivität $L=N^2 \Lambda$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Parallelschaltung $\frac{1}{L_e}=\sum_k \frac{1}{L_k}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Serienschaltung: $L_e=\sum_k L_k$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorium
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum abschließen (sonst keine Prüfungsteilnahme)
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Prüfung vorbereiten!
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org2e3d165}

\begin{frame}[label=]{Folge 18: Magnetische Induktion}
\begin{itemize}
\item Erläuterung des Induktionsgesetzes
\item Beispiele
\item Anwendungen
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/\_ae8WMdwTOw}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_18-Induktion-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{18}-Induktion-SoSe2020.pdf}

Folge 19: Induktivitäten
\begin{itemize}
\item Grundprinzip
\item Strom- und Spannung
\item Energie
\item Bauformen
\item Kombination von Induktivitäten
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/6ogozE2EiNk}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_19-Induktivitaeten-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{19}-Induktivitaeten-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:org49eb316}
\begin{frame}[label=]{Übungsaufgaben}
\begin{block}{Selbstinduktion}
Eine Kreisringspule mit dem Querschnitt $A=2\text{ cm}^2$ und dem Durchmesser $D=15\text{ cm}$ ist mit Luft gefüllt. Sie wird mit einem Strom von $I=1,7\text{ A}$ betrieben und hat $N=7000$ Windungen. Berechnen Sie die Durchflutung $\Theta$, die magnetische Flussdichte $B$ im Inneren der Spule, den magnetischen Fluss $\Phi$, den magnetischen Leitwert $\Lambda$ und die Induktivität $L$. 

$[\Theta=11,9\text{ kA}=H\pi D$, $B=31,7\text{ mT}$, $\Phi=6,35\text{ }\mu\text{Wb}$, $\Lambda=533\text{ pH}$, $L=26,1\text{ mH}]$
\end{block}

\begin{block}{Stromdurchflossener Leiter}
Ein Leiter wird von einem Strom $I=5\text{ A}$ durchflossen. Wie groß ist das Magnetfeld $H$ im Abstand $r=10\text{ cm}$? Im Abstand $r=10\text{ cm}$ befindet sich eine quadratische Leiterschleife mit der Kantenlänge $a=1\text{ mm}$. Der Strom steigt nun mit einem Gradienten von $\frac{\Delta I}{\Delta t}=5\text{ A/s}$ konstant an. Das Magnetfeld im Inneren der Leiterschleife ist näherungsweise homogen. Welche Spannung wird in der Schleife induziert?

$[H=\frac{I}{2\pi r}=\frac{5\text{ A}}{2\pi 0,1\text{ m}}=7,96\text{ A/m}$, $B=\mu \cdot H=\mu_r \cdot \mu_0 \cdot H=1\cdot4\pi\cdot10^{-7}\text{ Vs/Am}\cdot7,96\text{ A/m}=10\text{ \textmu T}$, $\Phi=B\cdot A=B\cdot a^2=10\text{ \textmu T}\cdot (1\text{ mm})^2=10\text{ pVs}$, $\frac{d\Phi}{dt}=\frac{dBa^2}{dt}=a^2 \cdot\frac{dB}{dt}=a^2 \cdot\frac{d\mu\cdot H}{dt}=a^2 \mu\cdot\frac{dH}{dt}=a^2 \mu\cdot\frac{d(I/2\pi r)}{dt}=\frac{a^2 \mu}{2\pi r}\cdot\frac{dI}{dt}=10\text{ pVs/s}$, $U=-N\cdot \frac{d\Phi}{dt}=-1\cdot10\text{ pVs/s}=-10\text{ pV}]$
\end{block}

\begin{block}{Induktivitäten verschiedener Geometrie}
Eine Induktivität $L_1=200\text{ \textmu H}$ hat $N_1=30$ Windungen. Wie viele Windungen $N_2$ muss eine Spule $L_2=400\text{ \textmu H}$ bei gleicher Geometrie haben?

$[L\prop N^2 \rightarrow \frac{L_1}{L_2}=\frac{N_1^2}{N_2^2}\rightarrow N_2=\sqrt{\frac{L_2 N_1^2}{L_1}}=42,4]$
\end{block}

\begin{block}{Stromdurchflossener Draht}
Ein Strom $i(t)$ fließt durch einen Draht. Das entstehende Magnetfeld induziert in einer Leiterschleife eine Spannung  $u(t)=1\text{ \textmu V}=const.=U$. Die Leiterschleife hat einen Abstand vom stromdurchflossenen Draht von $b=5\text{ mm}$ breit und hat eine Fläche von $A=1\text{ mm}^2$. Außerdem besteht die Leiterschleife aus $N=100$ Windungen. 

\begin{enumerate}
\item Geben Sie den magnetischen Fluss $\Phi$ durch die Leiterschleife an.
\item Geben Sie die magnetische Flussdichte $B$ im Inneren der Leiterschleife an. Nehmen Sie dafür an, dass $B$ dort näherungsweise konstant ist.
\item Berechnen Sie das magnetische Feld $H$.
\item Berechnen Sie den Strom $I$ durch den Draht.
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Magnetfeld um einen stromdurchflossenen Leiter herum}
Ein gerader Leiter wird von einem Strom $I$ durchflossen. Daraus entsteht um ihn herum im Abstand $r$ ein Magnetfeld $H$ mit magnetischer Flussdichte $B$. 

Berechnen Sie die fehlenden Werte.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
 & $I$ & $r$ & $H$ & $B$\\
\hline
a) & $1\text{ A}$ & $1\text{ mm}$ &  & \\
\hline
b) & $2\text{ A}$ &  &  & $1\text{ T}$\\
\hline
c) &  & $1\text{ cm}$ & $1\text{ A/m}$ & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Spule mit Eisenkern und AL-Wert}
Um einen Eisenkern soll eine Spule mit $L=250\text{ \textmu H}$ gewickelt werden. Der Eisenkern enthält einen Luftspalt und eine effektive Länge $l_{eff}$. Das Datenblatt besagt, dass es sich um einen E-Kern mit E25/17/6-3C90 handelt. Der AL-Wert beträgt $1750\text{ nH}$. Die maximale Flussdichte (Sättigung) beträgt $330\text{ mT}$. Die relative Permeabilität im Eisen ist in diesem Arbeitspunkt $\mu_r=1770$. Die effektive Eisenlänge ist $l=l_{eff}=51,3\text{ mm}$. 

\begin{enumerate}
\item Wie viele Windungen benötigt die Spule?
\item Bei welchem Strom $I_{max}$ sättigt die Spule?
\end{enumerate}

$[$1. $N=\sqrt{L/AL}=\frac{250\text{ \textmu H}}{1750\text{ nH}}=11,952$, 2. $H_{max}=N \cdot I_{max} /l =\frac{B_{max}}{\mu}\to I_{max} = \frac{B_{max} l}{\mu_r \mu_0 N}=637\text{ mA}]$
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org1c062bc}
\begin{frame}[label=,fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}